% 25/11/2008
% Alain Matthes
\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{through,calc}
\title{Lua de Hipócrates ($\sim$ 470 a.C)}\author{Uma resolução por Tamira Naia dos Santos}
\begin{document}
\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
Qual a relação entre a área do triângulo isósceles $ABC$\\ e a da ``lua'' em azul? ($AB$ é diâmetro, $C$ é centro)
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]
    \path[draw,color=blue!80,fill=blue!20] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;

    \path (0, 12) -- (0,10);

    \foreach \point in {A,B,C}
           \fill [blue!40] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!50] circle(4cm);
    % The radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!50,fill=blue!20]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);


\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
Como $AB$ é diâmetro da circunferência,\\ mede $2r$, em que $r$ é seu raio.
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]
    \path[draw,color=blue!40,fill=blue!10] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;

    \path (0, 12) -- (0,10);

    \coordinate [label=below:$O$] (O) at (0,0);
    \path[draw,color=black!80] ( -4,0) -- node [above] {$r$} (0,0) 
    -- node [above] {$r$} ( 4,0);

    \foreach \point in {A,B,O}
           \fill [blue!20] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!30] circle(4cm);
    % The radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!30,fill=blue!10]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
Por simetria, os  ângulos $\angle COA = \angle COB = 90º$ \\ e a área do triângulo é {\color{red!30}$(2r\cdot r)/2 = r^2$}.
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]
    \path[draw,color=blue!40,fill=red!30] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;

    \path (0, 12) -- (0,10);

    \coordinate [label=below:$O$] (O) at (0,0);
    \path ( -4,0) -- node [above] {$r$} (0,0) 
    -- node [above] {$r$} ( 4,0);

    \path[draw,color=black!80] (O) -- node [left] {$r$} (C);

    \foreach \point in {A,B,O,C}
           \fill [blue!20] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!30] circle(4cm);
    % The radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!30,fill=blue!10]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
A área {\color{blue!20}azul} e a {\color{green!30}verde} formam meio círculo,\\
ou seja $\mbox{\color{blue!20}azul} + \mbox{\color{green!30}verde} = \pi r^2/2$.
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]
    \path[draw,color=blue!40] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;


    \path (0, 12) -- (0,10);

    \coordinate [label=below:$O$] (O) at (0,0);
    \path ( -4,0) -- node [above] {$r$} (0,0) 
    -- node [above] {$r$} ( 4,0);


    \foreach \point in {A,B,O,C}
           \fill [blue!20] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!30] circle(4cm);
    % the radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!30,fill=blue!20]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30,fill=green!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) -- (B) arc (-45:-135:\n1);


\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
Para calcular a área {\color{green!30}verde}\\
observe a construção abaixo.\phantom{$/\!$}
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]
    \path[draw,color=blue!40] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;


    \path (0, 12) -- (0,10);

    \coordinate [label=below:$O$] (O) at (0,0);
%    \path ( -4,0) -- node [above] {$r$} (0,0) 
 %   -- node [above] {$r$} ( 4,0);


    \foreach \point in {A,B,C}
           \fill [blue!20] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!30] circle(4cm);
    % the radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!30,fill=blue!20]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) -- (B) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30,fill=green!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (-135:-225:\n1) arc (135:45:\n1) arc (45:-45:\n1) arc (-45:-135:\n1)
             -- (B) -- (4,8) -- (-4,8) -- cycle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
O círculo maior tem raio $CB = \sqrt{r^2 + r^2} = \sqrt{2}\,r$,\\
e sua área é $\pi CB^2 = 2\pi r^2 = \mbox{\color{red!40!blue!60}roxo} + 4 \!\cdot\! \mbox{\color{green!30}verde}$.\phantom{$/\!$}
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]

    \path[draw,color=blue!40] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;


    \path (0, 12) -- (0,10);

    \coordinate [label=below:$O$] (O) at (0,0);

    \draw [color=red!30] circle(4cm);
    % the radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!30,fill=blue!20]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) -- (B) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30,fill=green!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (-135:-225:\n1) arc (135:45:\n1) arc (45:-45:\n1) arc (-45:-135:\n1)
             -- (B) -- (4,8) -- (-4,8) -- cycle;

    \draw[very thin,color=red!30,fill=red!40!blue!60] (-4,8)--(4,8)--(4,0)--(-4,0)--cycle;

    \foreach \point in {A,B,C}
           \fill [blue!20] (\point) circle (2pt);

    \draw (C) [above,color=blue!40] node {$C$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
O quadrado {\color{red!40!blue!60}roxo} tem lado $2r$,\\ então $\mbox{\color{red!40!blue!60}roxo} = 4r^2$.\phantom{$/\!$}
\phantom{$/$}
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]
    \path[draw,color=blue!40] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;


    \path (0, 12) -- (0,10);

    \coordinate [label=below:$O$] (O) at (0,0);


    \foreach \point in {A,B,C}
           \fill [blue!20] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!30] circle(4cm);
    % the radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!30,fill=blue!20]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) -- (B) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30,fill=green!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (-135:-225:\n1) arc (135:45:\n1) arc (45:-45:\n1) arc (-45:-135:\n1)
             -- (B) -- (4,8) -- (-4,8) -- cycle;

    \draw[very thin,color=red!30,fill=red!40!blue!60] (-4,8)--(4,8)--(4,0)--(-4,0)--cycle;

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
Assim,  $2\pi r^2 = \mbox{\color{red!40!blue!60}roxo} + 4 \!\cdot\! \mbox{\color{green!30}verde} = 4r^2 + 4 \!\cdot\! \mbox{\color{green!30}verde}$\\
e encontramos $\mbox{\color{green!30}verde} = \pi r^2\!/2 -r^2$.
\phantom{$/\!$}
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]

    \path[draw,color=blue!40] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;


    \path (0, 12) -- (0,10);

    \coordinate [label=below:$O$] (O) at (0,0);


    \foreach \point in {A,B,C}
           \fill [blue!20] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!30] circle(4cm);
    % the radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!30,fill=blue!20]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) -- (B) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30,fill=green!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (-135:-225:\n1) arc (135:45:\n1) arc (45:-45:\n1) arc (-45:-135:\n1)
             -- (B) -- (4,8) -- (-4,8) -- cycle;


    \draw[very thin,color=red!30,fill=red!40!blue!60] (-4,8)--(4,8)--(4,0)--(-4,0)--cycle;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
  E podemos encontrar a área {\color{blue!20}azul}, já que $\mbox{\color{blue!20}azul} + \mbox{\color{green!30}verde} = \pi r^2$:\\
$\mbox{\color{blue!20}azul} = \pi r^2\!/2 - \mbox{\color{green!30}verde} = \pi r^2 - (\pi r^2\!/2 - r^2) = r^2$
\phantom{$/\!$}
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]
    \path[draw,color=blue!40] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;


    \path (0, 12) -- (0,10);

    \coordinate [label=below:$O$] (O) at (0,0);
    \path ( -4,0) -- node [above] {$r$} (0,0) 
    -- node [above] {$r$} ( 4,0);


    \foreach \point in {A,B,O,C}
           \fill [blue!20] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!30] circle(4cm);
    % the radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!30,fill=blue!20]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);

    \draw[color=red!30,fill=green!30]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) -- (B) arc (-45:-135:\n1);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
Qual a relação entre a área\\ do triângulo $ABC$ e a da ``lua'' em azul?
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]
    \path[draw,color=blue!80,fill=blue!20] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;

    \path (0, 12) -- (0,10);

    \foreach \point in {A,B,C}
           \fill [blue!40] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!50] circle(4cm);
    % The radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!50,fill=blue!20]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
Elas são iguais!
\\
\phantom{$/$}
\bigskip

\begin{tikzpicture}[scale=.45,thick]
    \path[draw,color=blue!80,fill=blue!20] (-4,0)  coordinate [label= left:$A$] (A)
            -- ( 0,4)  coordinate [label=above:$C$] (C)
            -- ( 4,0)  coordinate [label=right:$B$] (B)
            -- cycle;

    \path (0, 12) -- (0,10);

    \foreach \point in {A,B,C}
           \fill [blue!40] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=red!50] circle(4cm);
    % The radius of the inner circular arc is equal to the length of BC.
    % Use the math engine to do the necessary calculations and store the
    % radius in the \n1 register
    \draw[color=red!50,fill=blue!20]
         let \p1 = ($ (B) - (C) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (A) arc (180:360:4cm) arc (-45:-135:\n1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
